Immutable Infrastructure and Disposable Components の話
====

この記事は [Advent Calendar 2016 Extra Docker](http://192.168.3.175/Adventar/2016WinterExtra#/docker) の11日目の記事です。 

[11日目の記事](http://tkysva448/Hinata/item/????????)では、 インフラ構築と Docker の関わりについて触れました。  
今日は、「インフラ運用」の観点から Docker とコンテナについて触れます。

# Immutable Infrastructure and Disposable Components
## インフラを運用する上で直面する「変更」という問題
問題は色々あるにはあるのですが、ここでは「変更」について取り上げます。

OBIC7 を動かすサーバーを例に挙げてみましょう。

例えば

* パッチ適用
    - Windows
    - ミドルウェア
    - OBIC7
* パフォーマンスチューニング
    - メモリ増強
    - SQL Server へのメモリの割り当て変更
* タスクスケジューリングの変更
    - 夜間処理に時間がかかるから、開始時刻を変更
    - OBIC7 の機能追加で、エージェントを追加

などなど、サービスが稼働してから変更が加わる箇所は結構あります。  
その変更箇所はどう管理するでしょうか？  
そうですね、 Excel にスクリーンショットを貼り付けます。

****

OBIC7 は、必要なサーバーはそれほど多くないので何とかなります。  
でも、 Web サービスなどを提供する場合は何千、何万というサーバーやネットワークを管理する必要が出てきます。  

変更管理を怠るとどうなるか。

不具合が発生したときに、調査が遅れます。  
どういうパッチの適用で発生した不具合なのか、どういうリソース状況だと起きるのか。  

また、サーバー台数を増やしたり、交換するときにも影響が出ます。  
同じ構成で作らなきゃいけないのに、どういう状態が正しいのかわからない…。

## Infrastructure as code
そういった問題も Infrastructure as code を実践することである程度は解決します。  
「変更する」というコードを書いてバージョン管理すればいいわけです。

ただ、構成管理ツールはあくまで「構築」に対して有用であり、動いているサーバーに「変更」を加えることには向いていません。

## Immutable Infrastructure
そういった前提の中、 Chad Fawler によって「理想のインフラ像」として提唱されたのが [Immutable Infrastructure and Disposable Components](http://chadfowler.com/2013/06/23/immutable-deployments.html) です。

端的に言うと

* 一度運用に乗せたインフラには手を触れない
* 変更が必要になった場合は、一から作り直す

ということです。

****

インフラは運用に乗った瞬間が一番安定しているはずの状態です。（もちろんちゃんとテストしていれば）  
その状態を維持し途中で手を加えないことが、インフラを運用していくうえでもっとも健全なんです。

すなわち「不変のインフラ」。

じゃあ、例えば OS のパッチが出たときはどうするか。さすがにパッチを当てないと不安定な状態では？  

そんな時は **「一からすべて作り直し、テストして運用に乗せなおす」** です。  

![](images/jo.png)

## どう実現するか
「一から作り直す」ことに対する労力が非常に大きいことは想像に難くないでしょう。  
でも、できることならちゃんとやりたいことです。

では、どう実現するか。

**役割を分割し、小さくする**

DB 兼 APP 兼 WEB サーバーのように、一つのサーバーに様々な役割を与えると、それだけ「作り直し」が面倒になります。  
当然、「入れ替え」も容易ではありません。

そこで、DB、APP、WEBを分けることはもちろん、例えば

* DB のバックアップを取るだけ
* WEB サーバーの前に置いて、リバースプロキシで負荷分散させるだけ
* リバースプロキシサーバーの前に置いて、ファイアウォールだけ担当する
* アプリケーションのログを集めるだけ

などなど、機能を小分けにします。  
そうすることで変更を加える必要のあるサーバーを絞ることができ、「不変」を維持しやすくなるわけです。

# Immutable Infrastructure and Disposable Components とコンテナ
Immutable Infrastructure 自体は、物理・仮想を問わずインフラ運用全体にいえるアーキテクチャです。  
ただ、「作り直して入れ替える」ことを容易にすることは、裏返すと「もとのインフラを簡単に捨てられる」という事になります。  
もとのインフラを残し続けるだけ、コストもかかりますしね。

というわけで、「仮想化」の技術あってこそ実現可能なアーキテクチャです。

****

Immutable Infrastructure and Disposable Components が提唱されたのは、 Docker によってコンテナ型仮想化技術が脚光を浴び始めたぐらいの頃です。  
Chad Fawler はコンテナを十分に意識して、これを提唱したと思われます。

コンテナはホスト OS 型やハイパーバイザー型に比べて非常に軽量な仮想化です。  
その分、廃棄するのも容易です。

Docker でいうと

```
$ docker rm コンテナ名
```

なわけですから。

****

というわけで

コンテナを使うことで実現可能になった理想のインフラ像

それが、Immutable Infrastructure and Disposable Components です。

# まとめ
* Immutable Infrastructure and Disposable Components
    - 運用に乗せたインフラには手を加えない
    - 変更する必要があるときは一から作り直す
        - 一から作り直しても影響の少ないように、機能を小分けにする
    - インフラは簡単に捨てられるようにする
        - コンテナにすると捨てやすい

****

Immutable Infrastructure and Disposable Components は Docker 自体と直接の関係はありません。  
ただ、「コンテナを用いたインフラ運用」というアーキテクチャが出てきたのは、Docker によってコンテナが着目されたからでしょう。  
「Docker とコンテナ」については、次回「Docker の変遷」の中で改めて。

また、 Immutable Infrastructure and Disposable Components はインフラだけの世界で収まる話ではありません。  
アプリケーションにも大きく関わってきます。

**Microservices** と呼ばれるアーキテクチャですが、それは 12/18 の記事で触れようと思います。
